Экспериментатор Глюк создал <<джоулеметр>>. Прибор состоял из
алюминиевого стаканчика, частично заполненного водой. Стаканчик был
обёрнут пенопластом (для исключения теплообмена с окружающей
средой). Через небольшое отверстие в пенопластовой крышке Глюк опустил
в стакан термометр, позволяющий измерять температуру в диапазоне от
$+10\cels$ до $+90\cels$. Цена деления термометра $1\cels$. Масса
стаканчика $m=50\unit{г}$. Рядом со шкалой термометра Глюк поместил
подвижную шкалу с ценой деления в $1\unit{кДж}$. Перед началом
эксперимента он откалибровал <<энергетическую>> шкалу так, чтобы её
ноль совпал с начальной температурой воды в <<джоулеметре>>. Затем
экспериментатор поместил в прибор испытуемое тело (горячее или
холодное) и после установления теплового равновесия определил по
энергетической шкале, сколько джоулей отдало (получило) тело в
результате теплообмена с прибором.
\begin{enumerate}
\item Сколько воды было в приборе, если одному делению шкалы
  термометра соответствует одно деление шкалы <<джоулеметра>>? 
\item В каком диапазоне можно измерять количество теплоты, отданное
  или полученное исследуемым телом, если начальная температура
  <<джоулеметра>> была $+20\cels$? 
\end{enumerate}
Удельная теплоёмкость алюминия $c=920\djkgC$, теплоёмкость воды
$c_0=4200\djkgC$.
\answer{1. 227 г; 2. -10 кДж < Q < 70 кДж }